%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compilation :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{3images/}}

\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\crayon}{\faPencil{}\xspace}
\newcommand{\cherche}{\faSearch{}}

\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\title{Représentation numérique d'images}
\date{}
\classe{2\up{nde}10}
\dsnum{TP \no3}

\begin{document}

\textbf{Nom : ....................}

\maketitle

Le but de ce TP est de comprendre comment un ordinateur stocke les images.

\begin{em}
  Faire un compte-rendu de ce TP sur une feuille simple.
  \begin{itemize}
    \item Répondre aux questions précédées du symbole \crayon{} (crayon) sur votre compte-rendu.
    \item Répondre sur le sujet aux questions qui ne sont pas précédées de ce symbole.
    \item Le symbole \cherche{} (loupe) indique qu'il faut chercher la réponse à cette question sur internet.
  \end{itemize}
\end{em}

\setcounter{subsection}{-1}
\subsection{Introduction}

Copier l'ensemble du dossier partagé \texttt{TP3} sur votre bureau.

\subsection{Images matricielles et vectorielles}

\subsubsection{Première approche}

\begin{enumerate}
  \item Ouvrir les fichiers \texttt{smiley.png} et \texttt{smiley.svg}.
  \item \crayon{} Zoomer 2000 fois sur le bord de l'œil de \texttt{smiley.svg}. Quelle est alors la forme de cet œil ?
  \item \crayon{} Même question avec \texttt{smiley.png}.
  \item \crayon{} Comment expliquer la différence ?
\end{enumerate}

\subsubsection{Différentes représentations}

\begin{enumerate}
  \item En suivant les instructions, dessiner les deux images suivantes dans les cadres de droite.
    \begin{enumerate}
      \item Description \emph{matricielle} : colorier le tableau de droite en respectant les instructions de gauche, avec les couleurs Blanc, Noir, Vert, Rouge.

        \begin{multicols}{2}
          \begin{quote}
            BBNNNNNNBB\\
            BNBBBBBBNB\\
            NBBBBBBBBN\\
            NBBVBBVBBN\\
            NBBBBBBBBN\\
            NBBBBBBBBN\\
            NBBBBBBBBN\\
            NBBRRRRBBN\\
            BNBBBBBBNB\\
            BBNNNNNNBB
          \end{quote}

          \columnbreak

          \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=.3,very thick]
            \draw (0, 0) grid (10, 10);
          \end{tikzpicture}
           \end{center}
        \end{multicols}

      \item Description \emph{vectorielle} : dessiner dans le cadre de droite en suivant les instructions de gauche.

        \begin{multicols}{2}
          \begin{itemize}
            \item Cercle noir de centre $(0, 0)$ et de rayon 5.
            \item Disque vert de centre $(-2, 2)$ et de rayon $0,5$.
            \item Disque vert de centre $(2, 2)$ et de rayon $0,5$.
            \item Segment rouge d'épaisseur $0,5$, et d'extrémités $(-2 ; -2)$ et $(2 ; -2)$.
          \end{itemize}

          \columnbreak

          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[scale=.4,very thick]
              \draw (-5, -5) rectangle (5, 5);
              \begin{scope}[gray]
                \draw[-latex] (-5, 0) -- (5, 0);
                \draw[-latex] (0, -5) -- (0, 5);
                \draw (0, 0) node[below left]{0};
                \draw[dotted](-5, -5) grid (5, 5);
                \draw (1, 0) node[below]{1};
                \draw (0, 1) node[left]{1};
            \end{scope}
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
        \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \item \crayon{} Laquelle des deux méthodes donne l'image la plus nette ?
\end{enumerate}

\subsubsection{Format SVG}

Voici le code \texttt{svg} produisant l'image ci-dessous(aussi disponible dans le fichier \texttt{exemple.svg}).

\begin{lstlisting}[language=xml, frame=single, breaklines=true]
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" version="1.1" width="300" height="200">
  <rect width="100" height="80" x="0" y="70" fill="green" />
  <line x1="5" y1="5" x2="250" y2="95" stroke="red" />
  <circle cx="90" cy="80" r="50" fill="blue" />
  <text x="180" y="60">Un texte</text>
</svg>
\end{lstlisting}

\begin{center}
  \fbox{\includegraphics[width=5cm]{exemple}}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Associer les formes de la figure (disque, ligne, etc.) aux lignes du fichier qui permettent de les dessiner.
\item Quelle est la signification des paramètres ?
\end{enumerate}

\subsubsection{Bilan}
\label{sssection:matricielle:bilan}

\cherche{} Une image numérique peut être représentée (principalement) de deux manière :
\begin{description}
  \item[image matricielle] où l'image est représentée par un tableau (matrice) de couleurs. Chaque « case » du tableau est appelée \blanc{pixel}, qui signifie \blanc{picture element}. Les principaux formats d'image matricelle sont : \blanc{png, jpg, gif, tiff, etc.}.
  \item[image vectorielle] où l'image est décrite par des formes géométriques. Le principal format d'image matricelle est : \blanc{svg}.
\end{description}

Aucune des deux méthodes n'est meilleure que l'autre : cela dépend de l'usage.
\begin{itemize}
  \item Pour des dessins faits à l'ordinateur (comme des logos), une image \emph{matricielle/vectorielle} est souvent plus adaptée.
  \item Pour des photos, une image \emph{matricielle/vectorielle} est souvent plus adaptée.
\end{itemize}

\subsection{Compression avec ou sans perte}

\begin{enumerate}
  \item Ouvrir le fichier \texttt{gere.jpg} avec le logiciel \emph{Gimp}.
  \item Exporter ce fichier (\texttt{Fichier > Exporter comme}) six fois, en faisant varier le nom du fichier et la qualité ou le niveau de compression :
    \begin{center}
      \begin{tabular}{cc||cc}
        \multicolumn{2}{c||}{Format \textsc{jpg}} & \multicolumn{2}{c}{Format \textsc{png}} \\
        Nom & Qualité & Nom & Niveau de compression \\
        \hline
        \texttt{gere0.jpg} &  0 & \texttt{gere0.png} & 0 \\
        \texttt{gere50.jpg} & 50 & \texttt{gere5.png} & 5 \\
        \texttt{gere100.jpg} & 100 & \texttt{gere9.png} & 9 \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item Compléter le tableau suivant.
    \begin{center}
      \begin{tabular}{c|c|c|c}
        Fichier & Format (jpg/png) & Taille (en ko) & Qualité (bon/mauvais) \\
        \hline
        \hline
        \texttt{gere0.jpg} &&&\\
        \hline
        \texttt{gere50.jpg} &&&\\
        \hline
        \texttt{gere100.jpg} &&&\\
        \hline
        \texttt{gere0.png} &&&\\
        \hline
        \texttt{gere5.png} &&&\\
        \hline
        \texttt{gere9.png} &&&\\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item \textbf{Bilan}
    \begin{description}
      \item[jpg] Le format d'image \texttt{jpg} utilise de la compression \emph{avec/sans} perte : une plus grande compression se fait au détriment \blanc{de la qualité de l'image}.
      \item[png] Le format d'image \texttt{png} utilise de la compression \emph{avec/sans} perte : une plus grande compression se fait au détriment \blanc{d'un temps de compression plus élevé}.
    \end{description}
  \item \cherche{} Classer les formats d'image suivants suivant qu'ils utilisent une compressions avec ou sans perte de qualité :
     \texttt{png},
     \texttt{jpg},
     \texttt{tiff},
     \texttt{bmp},
     \texttt{gif}.

    \begin{multicols}{2}
    \begin{description}
      \item[Avec perte :]
      \item[Sans perte :]
    \end{description}
  \end{multicols}
\item \cherche{} Même question avec les formats audio suivant :
  \texttt{mp3},
  \texttt{ogg},
  \texttt{flac},
  \texttt{wav}.

    \begin{multicols}{2}
    \begin{description}
      \item[Avec perte :]
      \item[Sans perte :]
    \end{description}
  \end{multicols}
\end{enumerate}

\subsection{Codage des couleurs}

Dans cette partie, nous considérons une image matricielle (telle que définie à la partie \ref{sssection:matricielle:bilan}, et nous nous intéresserons à manière dont sont codées les couleurs.

\subsubsection{Souvenirs d'art plastique}

\begin{enumerate}
  \item \crayon{} Quelles sont les trois couleurs primaires en peinture  ?
  \item \crayon{} Comment obtenir les couleurs suivantes à partir des trois couleurs primaires ?
    \begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{XXX}
      Orange : & Vert : & Violet : \\
    \end{tabularx}
  \end{center}
\end{enumerate}

\subsubsection{Modèle RGB}

\begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
      \item \cherche{} \crayon{} Que signifient les initiales RGB ?
      \item \cherche{} \crayon{} Pourquoi avoir choisi ces trois couleurs plutôt que les trois couleurs primaires en peinture ?
    \end{enumerate}

  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Dans le logiciel GIMP, créer une nouvelle image (\texttt{Fichier > Nouvelle image}).
      \item Cliquer sur la couleur de premier plan (le carré noir dans le menu de gauche) pour afficher la palette des couleurs.

        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \node (0, 0) {\includegraphics[width=5cm]{gimp-palette}};
            \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt, mirror}] (2.6,.8) -- (2.6,2) node [midway,xshift=.2cm, anchor=west] {Ignorer pour le moment.};
            \draw[latex-] (2.6, .55) -- ++(.5, 0) node[anchor=west]{Quantité de rouge};
            \draw[latex-] (2.6, .13) -- ++(.5, 0) node[anchor=west]{Quantité de vert};
            \draw[latex-] (2.6, -.29) -- ++(.5, 0) node[anchor=west]{Quantité de bleu};
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item \crayon{} Quelles sont les valeurs minimales et maximales que peuvent prendre les quantité de rouge, vert, bleu ?
    \end{enumerate}
  \item Compléter le tableau suivant en utilisant la palette de Gimp utilisée à la question précédente. On notera $(x, y, z)$ la couleur composée de $x$ rouge, $y$ vert et $z$ bleu.
    \begin{center}
      \begin{tabular}{cc}
        Couleur & Code \\
        \hline
        Rouge & $(\blanc{255}, \blanc{000}, \blanc{000})$ \\
        Vert & $(\blanc{000}, \blanc{255}, \blanc{000})$ \\
        Bleu & $(\blanc{000}, \blanc{000}, \blanc{255})$ \\
        \blanc{Bleu clair} & $(0, 255, 255)$ \\
        \blanc{Violet} & $(255, 0, 255)$ \\
        \blanc{Jaune} & $(255, 255, 0)$ \\
        \blanc{Orange} & $(255, 128, 0)$ \\
        Noir & $(\blanc{000}, \blanc{000}, \blanc{000})$ \\
        Blanc & $(\blanc{255}, \blanc{255}, \blanc{255})$ \\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item \cherche\crayon{} Quels autres modèles de couleur sont aussi utilisés en informatique ?
\end{enumerate}
\end{document}
